\input{header_pres}
\input{header_sa}

\title{Системы и~их свойства}
\tikzstyle{graph}=[node distance = 12ex, auto, outer sep=0.0ex]
% узел вообще
\tikzstyle{nd}=[inner sep=0pt]
% узел (оконтуренный)
\tikzstyle{circlevertex}=[nd, circle,draw,   minimum height=2.5ex, minimum width=2.5ex]
% узел с заливкой и малого радиуса "--- точка

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newenvironment{twocolstab}
{\vskip-4ex \begin{table}[h] \begin{center} \begin{tabular}{|l|l|} \hline}
{\\ \hline \end{tabular}\end{center}\end{table}}

\newenvironment{halfpage}
{\begin{minipage}[c][0.7\paperheight]{0.47\linewidth} \raggedright}
{\end{minipage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Предпосылки возникновения теории систем}
% \small
\footnotesize
\begin{itemize}
\item потребность в языке междисциплинарного обмена знаниями;

До XX в. в качестве  междисциплинарного формализованного  языка использовалась математика, но её изобразительных средств  недостаточно для эффективного  переноса знаний между вышеуказанными  дисциплинами 


\item достижения формальной логики в XIX в.
\item отдельные научные дисциплины достигли уровня развития, позволившего обнаружить в них общие подходы и схожие теории (начало XX в.);
\item возникновение теории информации (начало XX в.);
\item возникновение формальной лингвистики и языков программирования (XX в.).
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Место теории систем в~системе наук.\\ Предмет теории систем}
\footnotesize
Общая теория систем (ОТС) "--- научная дисциплина, изучающая самые фундаментальные понятия и~аспекты систем.

Предмет  теории систем "--- системы произвольной природы.

Общепринятого определения системы нет и (по всей видимости) не~может существовать.
Имеющиеся определения отличаются степенью общности и границами применимости.

Понятие системы происходит от древнегреческого корня, обозначающего сочетание, организм, организацию, союз; 
подразумевало порядок, присущий именуемому явлению.

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Понятие системы.\\ Вербальные  определения}
\begin{description}
\item[Берталанфи:] комплекс элементов, находящихся во~взаимодействии.
\item[Холл, Фейджин:] множество объектов вместе с~отношениями между объектами и~между их атрибутами.
\item[Получившее наибольшее распространение:] совокупность взаимосвязанных и~целесообразно взаимодействующих элементов.
\end{description}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Понятие системы.\\ Формальные  определения}
\footnotesize
\begin{itemize}
\item $S \subset X \times Y$, где:
\begin{itemize}
\item $X$ "--- множество входных переменных;
\item $Y$ "--- множество выходных переменных.
\end{itemize}
\item $S = \{X, Q\}$, где $X$ "--- множество переменных, \\$Q$ "--- множество отношений между переменными
\item $S = \{T, x, u, y, \Gamma, \eta, \varphi\}$, где:
\begin{itemize}
\item $T$ "--- множество моментов времени;
\item $x$ "--- вектор переменных состояния, причём $x(t_2) = \varphi(x(t_1), u(t_1), t_2)$, где ${t_1, t_2} \in T$;
\item $u$ "--- вектор входных переменных;
\item $y$ "--- вектор выходных переменных, причём $y(t_2) = \eta(x(t_1), u(t_1), t_2)$;
\item $\Gamma$ "--- множество допустимых выходных векторов.
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Классы систем}
 \footnotesize
\begin{tabularx}{\linewidth}{r@{\;\;$\longleftrightarrow$\;\;}X}
 Физические & Абстрактные\\
 Динамические & Статические\\
 Простые & Сложные\\
 Большие & Небольшие\\
 Естественные & Искусственные\\
 Системы с~управлением & Без управления\\
 Непрерывные (аналоговые) & Дискретные (цифровые)\\
 Детерминированные & Стохастические\\
 Открытые & Замкнутые\\
\end{tabularx}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Свойства сложных систем}

Выделяют три свойства системы, по которым можно разделить системы на простые и~сложные:
\begin{itemize}
\item робастность (живучесть, запас прочности);
\item эмерджентность (системный эффект);
\item однородность связей между элементами.
\end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%









% \begin{frame}{Способы построения {формальной модели} системы}
% 
% \begin{descerate}
% \item[Аксиоматический подход] предполагает, что вначале формулируются основные положения (аксиомы),
% а~затем на их основе посредством рассуждений доказываются другие утверждения (теоремы).
% 
% Аксиомы одной теории в~другой могут оказаться теоремами.
% 
% \item[Декларативный подход] предполагает, что составляется совокупность определений,
% которая раскрывает все свойства системы.
% \end{descerate}
% \end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Два способа построения формальной модели системы (теории)}
\small

\begin{description}
\item[Аксиоматический подход] предполагает, что вначале формулируются основные положения (аксиомы),
а~затем на их основе посредством рассуждений доказываются другие утверждения (теоремы).

Аксиомы одной теории в~другой могут оказаться теоремами.

\item[Декларативный подход] "--- что составляется совокупность определений,
которая раскрывает все свойства системы.
\end{description}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Признаки строгой иерархической структуры}
\small
\begin{itemize}
\item в~системе имеется один главный управляющий компонент, который имеет не менее двух связей;
\item имеются исполнительные компоненты, каждый из которых имеет только одну связь с~компонентом вышележащего уровня;
\item связь существует только между компонентами, принадлежащим двум соседним уровням, при этом компоненты низшего уровня связаны только с~одним компонентом высшего уровня, а~каждый компонент высшего уровня не менее, чем с~двумя компонентами низшего.
\end{itemize}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Строгая иерархическая структура}
\centering
\begin{tikzpicture}[graph,x=.5cm,y=1cm]
	\foreach \y in {0,2,4}
	{
		\draw[dashed] (-6,\y) -- (6,\y);
	}
	
	\node[circlevertex,fill=white] at (0,4)	(h1)  	{$1$};
	\foreach \x in {-4,0,4}
	{
		\node[circlevertex,fill=white] at (\x,2)	(h2\x)  	{$2$};
		\draw (h1) -- (h2\x);
	}
	\foreach \x/\u in {-5/-4,-3/-4,-1/0,1/0,3/4,5/4}
	{
		\node[circlevertex,fill=white] at (\x,0)	(h3\x)  	{$3$};
		\draw (h2\u) -- (h3\x);
	}
	
\end{tikzpicture}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Нестрогая иерархическая структура}
\centering
\begin{tikzpicture}[graph,x=.5cm,y=1cm]
	\foreach \y in {0,2,4}
	{
		\draw[dashed] (-1,\y) -- (13,\y);
	}
	
	\node[circlevertex,fill=white] at (6,4)	(h1)  	{$1$};
	\foreach \x in {1,6}
	{
		\node[circlevertex,fill=white] at (\x,2)	(h2\x)  	{$2$};
		\draw (h1) -- (h2\x);
	}
	\foreach \x/\u in {0/21,2/21,4/26,6/26,8/26,12/1}
	{
		\node[circlevertex,fill=white] at (\x,0)	(h3\x)  	{$3$};
		\draw (h\u) -- (h3\x);
	}
	
\end{tikzpicture}

\end{frame}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Свойства и~требования к~математическим моделям}
\footnotesize

\begin{description}
\item[Универсальность] должна соответствовать решаемой задаче
с~учётом точности и~частоты решения.

\item[Алгоритмическая надёжность] "--- %надёжность программы.
вероятность получения правильных результатов при соблюдении оговоренных ограничений на применение метода.

\item[Обусловленность] "---
модель считается \emph{хорошо обусловленной}, если малому приращению аргумента соответствует
малое приращение  функции.

\item[Точность] должна соответствовать цели решения задачи.

\item[Объём занимаемой памяти.]
\item[Длительность одновариантного анализа.]
\end{description}
Объём занимаемой памяти и~длительность одновариантного анализа составляют \textbf{цену модели}.

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Классификация математических моделей}
\footnotesize

\begin{tabularx}{\linewidth}{r@{\;\;$\longleftrightarrow$\;\;}l}

Феноменологические & 
Поведенческие\\

Временн\'{ы}е (динамические) &
Алгебраические (статические) \\

Детерминированные&
Стохастические (вероятностные) \\

Аналитические  &
Имитационные \\

\end{tabularx}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Литература}

\begin{itemize}
\item Антонов А.\,В. Системный анализ. М.: Высшая школа, 2004. 454 с.

\item Тарасенко Ф.\,П. Прикладной системный анализ. Томск: Издательство Томского университета, 2004. 186 с.

\item Самарский А.\,А., Михайлов А.\,П. Математическое моделирование: Идеи. Методы. Примеры. М.: Физматлит, 2005. 320~с.

\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}